---
title: 未別花期
longtitle: 【蒼&天草糧食】未別花期
author: 空谷雲客
date: 2009-04-04
category: flowering_period
layout: post
lang: zh-Hant
depth: 1
---

#### 作者：空谷雲客

>##### 作者說明
>
> 曾用ID：深海魚雷，Bluebird，湯伴侶
>
> 現用微博ID：空谷雲客
{: .block-tip}

這是被新劇刺激的產物。寫文給蒼攢人品。一定要平安。

另外，也算是爲赭杉遲到的清明一祭。

——寫在前面的廢話

---

天明時分，蒼又一次回到了道境的玄宗總壇。

這是送走棄天帝之後他第二趟回來。上次是爲劍子二人找尋穿越神宮之法，這回則是因白蓮復生之事，需要再度求助玄宗的典籍收藏。

<br/>

黎明正在荒涼百年的廢墟中升起，古舊欲折的棟檁，蒙塵黯淡的青銅獅，這次匆匆回來，蒼仍然無暇收拾這裏斷壁頹垣。

始終不變的蕭瑟景象中，唯有總壇外的月華樹在晨曦中孤寂地盛放了一身淡紅。奔走勞碌中不覺時日，原來已到花期。

這株月華已經在無人的總壇邊守立了多久？年復一年，不見賞花人，唯有芬芳寂寞。

<br/>

一片落花在眼前飄下之際，蒼驀然停住了腳步。

玄宗總壇內，有生人的氣息。

<br/>

蒼沉吟片刻，忽地身影一瞬，便移至了總壇的書樓門前。氣息果然是從這裏傳出的，似乎並無惡意，卻更不免令人疑心，玄宗書樓的出入方法，是隻有通曉玄宗祕術的人才可能掌握的。

書樓的門此時虛掩着。蒼清楚記得自己上次走時謹細地關了門，所以更證明了有他人來過。不再多想，蒼用拂塵輕輕一掃，門無聲而開。

果然，書樓裏有人。

蒼走進去，沒有說話，只是環視了一下房內，而後將目光落在侵入者的身上。

是個氣息英爽的年輕人，擁有令人印象深刻的明亮雙眼，雜金色的長髮在後腦高高綁成一束蓬鬆的馬尾，正倚靠在窗邊就着晨光翻一本書。 

<br/>

片刻寂靜。過去每當這種情況，對方就會在蒼無聲的壓力下沉不住氣，首先開口。

眼前這個青年倒沒什麼侷促。只是翻書的手停了下來，坦然回望着蒼。

“啊，先說一句免誤會，我可不是小偷”青年先開口了，蒼聞言不語，只是看着他。

“我來猜猜，你就是蒼吧？”青年歪頭問道。

蒼略一點頭。

“哎哎，沒想到主人會回來。啊，也不對，這臺詞似乎更像小偷了耶”

“閣下是”蒼終於開口道。

青年丟下口中的草葉，手指撥了撥額前的劉海：“我叫天草二十六。”

“……原來是赭杉軍之友。幸會。”蒼略略躬身道。

“誒，想不到我這麼出名嗎”

“曾聽赭杉軍提起。”

“哦。……他提你更多。”天草二十六淺笑道。

接下來是一陣靜默。提及已經失去的共同的友人，兩人心照不宣地不再說下去。

<br/>

“你回來做什麼的，能問下嗎？”天草拍了拍手中的書，轉移了話題，“聽說中原現在亂得很，沒有很多事要忙嗎？”

“嗯，是爲查閱資料。”蒼掩好了身後的門，走到書案前坐下，一邊說，“蒼尚有要事在身，實在無法奉茶陪客，還望見諒”

天草擺擺手：“不用不用，你忙你的。我本來也不是來這種廢墟做客喝茶的”

“玄宗薄地寒門，讓遠客見笑了”

“好了，打住，再和你這樣客套下去我舌頭要打結了”

“嗯，請自便。”蒼說着攤開書來，低頭掀了幾頁，忽然說，“……天草，你如今過得可好？”

明明是初識，卻是彷彿熟稔的問法，天草一愣之後，明白過來，這句話是蒼在替赭杉軍說的。

“好啊，好得很，退隱的日子舒服得過頭了，你看我的氣色，吃飯都比以前多。我還不是最滋潤的，伊達那傢伙都要做爹啦”

“如此就好。”蒼輕點頭，而後便垂眼繼續翻書。

“來，你要查什麼我幫你找。”天草一邊說一邊走到蒼的桌旁，“來這看了好幾次書，這些書櫃都認識我了。對了，我還有幫你們打掃喔”

蒼看過去，果然幾個架上的書都被掃去了之前積得很厚的塵埃。

“多謝。那蒼就不推辭了”蒼提筆寫了幾個字，“請幫吾查找關於此物的資料吧”

<br/>

天草在幾個書架間東逛西逛地找書，廢棄多年的書樓寂靜如常，只有天草踱步和翻書的聲音。清冷的晨光從窗格打下來，灰塵在薄薄的光線中靜謐地輕舞。

查了大約一個時辰，天草忽然丟下書出門去，片刻又晃了回來，順便把什麼東西放在蒼的桌上。蒼微微側頭看去，手邊多了一隻白瓷茶盅。

“多謝。”

“泡茶水平很爛，我不班門弄斧，只好委屈你將就白水了”

“哪裏……勞煩你了。”蒼擡頭謝了一句，繼續忙手上的事。

天草抱胸倚牆，看看蒼：“你手上這事好緊急哇？急到連喝口水的時間都沒”

“也不……”蒼頓了頓，像是安撫一樣，拿起杯來抿了一口。

“喂，你不是才做完了一項大單子，不能給自己放個假嗎”

蒼聞言，茶杯停在半空，他早就習慣瞭如此，無論什麼時候，要操心的事都不會比上一刻更少。蒼不是工作狂，只是他休息了就會有人死。

神柱的事，劍子佛劍的事，素還真的事。此外，除了手上負責的工作，同時還要關注着武林的全局。

棄天帝走後，武林局勢十分混亂，各方勢力如同一場大雨停息後爭相破土的蘑菇，嘈雜而有活力。浩劫後的亂世，山頭林立，很多都有些趁亂撿便宜的味道。

雖然忙於處理棄天之禍留下的殘局而無暇插手其他，如今檯面上正走着怎樣一局亂棋，蒼眼前不看，卻心中清晰。

就像一鍋暗流涌動、即將沸騰的渾水。複雜多變，難言走向。比起棄天末日，現在這是另一種難以控制，令人擔憂的局面。

看見蒼眉宇間流露出的凝重憂心，天草不再做聲。轉過兩步，又開始在書架間翻找起來。

<br/> 

“哇，坐了大半天都不見你動一下出一聲，修道的都這麼令人佩服嗎，看來我是沒這種慧根了，遺憾”天草誇張地大聲說，打破了書樓里長久的沉寂。

“哈。”桌邊的蒼禮貌性地應了一聲，注意力仍在手上的工作。

天草伸過頭來一看，蒼正提筆在紙上畫一些看不懂的符。

“嗯，咳。”天草清了清嗓子，“現在有一個問題困擾我，你要不要好心解答一下”

“嗯……？請說”

天草眨了眨眼睛：“之前你進來時很戒備哦，怎麼知道我是外人的？更有可能來這裏的不是玄宗的人嗎，你們在苦境還有些門人的吧？”

蒼向硯臺中蘸了蘸筆，一邊說道：“一者，書樓外的腳印痕跡散漫，不像修道者的步子；二者，若是玄宗門人，感應到吾之氣息，就該出樓迎接；三者，此地是玄宗專藏祕籍寶鑑的重地，須相當級別的道子方能進入。出入通行的祕術，並非一般弟子可學。” 

“哇，那我該說榮幸嗎，不用從基層做起，直接跳級，這項很划算，我還是重新考慮一下好了”

蒼看了看手舞足蹈的青年，忽然停筆說，“……天草，你的好意，蒼心領。”

沒有說出的後半句顯然是“所以請不用繼續了”。

“啊，被看出來了，失敗。是講你真的不考慮歇一下嗎？你臉色很差哦。”

“嗯……”蒼應着，目光垂在手中的書上。

“啊，真是讓人氣悶，還是赭杉軍更好相處一點”天草踱步繞到蒼的身後，拉了拉蒼柔順卻暗淡無光的淡茶色長髮：“嘖，你這樣子，和赭杉軍的描述出入很大喂？要不是衣着打扮的特徵都對得上號，我都不敢認了”

蒼閉上眼睛。有這個孩子在身邊熱鬧着，沉重的心情似乎稍微輕快了一點。

“天草，多謝你。”

“謝什麼？謝我聒噪吵耳干擾視聽兼不懂禮貌沒大沒小嗎？”

天草歪着的頭闖進蒼的視野，金色的馬尾一晃一晃。

蒼想要對天草笑笑，卻感到有些勉強，大概是已經太久沒有笑過的緣故。作爲替代，蒼只是嘆了一聲。

“喂喂，你真的是赭杉軍說的那個氣定神閒的蒼嗎？小心赭杉軍從墳裏爬出來揍你啊”

“……說的也是。”蒼淡淡答道。

“啊，算了”天草大嘆了一口氣，“給，你要查的材料。我算知道，唯有這才是能讓你安心的東西。”

<br/>

將要日落時，蒼完成了素還真復活所需的相關準備，他向天草道別後出了書樓，卻沒有直接離開總壇，反而步履匆匆地繞上了一條小路。

書樓背後是一片桃花，這個時節，正開得熱烈。封雲山上多植桃李松柏，蒼他們當年的住處後面，也有這樣的一片粉色。那時每逢這樣晴好的天氣，赤雲染便在兩棵桃樹之間扯起一根晾衣繩，迎風晾曬洗乾淨的道袍，任花瓣落滿她雪白的束紗。

記憶中熟悉的情景恍然眼前，蒼不禁一時停步。涼風吹過無人的林道，眼前殘香飄零，一如當年的落英紛紛。

那時赤雲染經常悄悄將蒼的外袍偷出去替他洗，還到蒼手上時，柔軟的衣料帶着馨香的氣息和陽光的味道。

“誰讓你那麼忙呢，我們也想盡力分擔些。小時候也沒少讓大師兄幫着洗衣服，就當是還你。”

師妹溫柔的嗓音，至今清晰在側。

還有愛幫他研墨的九方墀，愛幫他添燈的白雪飄，都是同樣的體貼心情。也許正因爲身邊有他們，蒼才會如此不知疲倦。

在往事的熱鬧與現實的孤寂間恍惚了一瞬，蒼被冷風吹得回過神來，擡頭看向漸紅的西天，落日的豔色不變如昔，而偌大封雲山，只餘他一人。

<br/>

再向前走了幾步，蒼在一座新墳前停住腳。華蓋茂盛的桃樹下，墳前新草正青，又被落花蓋滿了墳頭。

對着新起的墓碑，蒼在斜陽殘照中靜立良久。

“抱歉，錯過了清明。待眼前事畢，吾必會再來看你。……赭杉。”

低語吹散風中，無人聽聞。

這座新墳埋的並不是赭杉軍，只是一件赭杉軍常穿的道袍，以及紫霞之濤的斷柄。無法讓至友埋骨青山，唯有衣冠立冢，挽住一縷英魂。

暮風捲動滿地的落花，蕭瑟地沙響，蒼低頭，看到墓前供着數支紅豔的芍藥

“這是東瀛的新品種，我捎來讓他聞個香。”

天草遠遠地倚靠着一株桃樹。

蒼其實早就察覺了天草跟在後面，只是沒有點破和阻止。

天草走過來，在蒼身邊並肩站住。面對“赭杉軍之墓”的刻字，天草年輕明朗的面容也黯然肅穆了。

“這地方太冷清了。”天草說，“前幾天清明，好歹還有我記得來給他上上香”

“多謝你……”

“……我不該那麼早退隱。”

“……不是你之過”

“一直跟着他的話，我絕不會讓他去犯傻。”

“天草，赭杉軍一定也不樂見你這樣自責。”

其實比起天草，蒼的自責更深重得多。

“江湖險惡，能及時抽身是福。如今你迴歸安穩，也是赭杉軍所希望。”

“那你呢？魔界都倒臺了，你怎麼還在忙？”

“吾不同……”

“哈，算了，就知道說也沒用。你和赭杉軍都是這樣，我現在明白什麼叫物以類聚了”

“…………”

片刻寂靜後，天草又說：“孽角也死了，不能親手報仇的感覺很差吧”

蒼沒有說話。這種說法並不貼切，其實他沒有想要“報仇”。

他永遠都是先公後私的人，哪怕積壓了再多悲傷。

涅磐的觸感彷彿還清晰地留在指間，經歷了所有這些之後，獨留塵世的蒼，感覺日後自己已經很難再爲什麼事情流淚。

<br/> 

“對了，有件事好像該告訴你，有次赭杉軍似乎想要收我爲徒”天草忽然看似隨意地說。

聞言蒼擡眼看向天草，後者點頭道：“沒錯哦，就是在這裏。”

“原來還有此事。”

“……耶，沒下文了？哎，你這人比赭杉軍還話少，先天都是這樣的嗎，我要認真考慮赭杉軍是不是想陷害我了”

“……天草，你多大了？”

“天草二十六，名字就是年齡，等明年就改名叫天草二十七”

“這個年紀就有如此身手，難得”

“奇了，我又沒在你面前亮招，你是怎麼知道我的身手，莫非連這個也會掐算？”

“從吐息和動作步伐就可看出一二。你的天資很好。”

“赭杉軍也說過這句，然後就教我一堆有的沒的術法。我來你們的書樓看書，也是他批准的”

“嗯。”

“話說……你好像在忙什麼大事，需要幫手嗎？”

“不必了。多謝”

“真的不用？我很能幹哦”

“你已經淡出武林，就免涉足了。蒼不能再將你拖下水”

蒼這樣說時，發覺自己忽然涌起了一點很久沒體會過的私心。私心地，想爲玄宗保住這半個傳人。 

<br/>

黃昏風起，涼透衣衫，一時間的落花成雨，蓋了兩人滿肩碎紅。

<br/>

“天草，吾必須離開了。”

天草看了看蒼，說：“別隨便死啊。四境逃命第一的，別讓我失望”

“……”蒼愣了一下，卻沒有問什麼，輕輕“嗯”了一聲，轉身離去。

天草看着餘暉中蒼的背影，忽然又追了兩步，“啊，還是不放心，你再保證一下行嗎？”

蒼回頭，看了天草片刻，才道：“蒼答應你，盡力而爲。”

零落的花泥在蒼身後鋪出一路足跡。天色將暗，風更冷了，蒼加快了步子，入夜前務必要趕到冷月峽。

清明，正是花期。

<br/>

<br/>

END